<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>雑記 on miiitomi</title>
    <link>https://miiitomi.github.io/tags/%E9%9B%91%E8%A8%98/</link>
    <description>Recent content in 雑記 on miiitomi</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sat, 31 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://miiitomi.github.io/tags/%E9%9B%91%E8%A8%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2022年の振り返りと2023年にやりたいこと</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/2022furikaeri/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/2022furikaeri/</guid>
      <description>今年も去年に続き、2022年の一年を軽く振り返るやつやろうと思います。
仕事面 個人ブログなんで仕事面は軽めに。今年もマーケットデザインに関連する研究・社会実装プロジェクトをいくつかやらせてもらってました。
マッチング理論に基づく相互推薦システム 一つは、オンラインデーティングサービスなどへの応用を念頭に、マッチング理論に基づいていい感じの相互推薦システムを設計しようってプロジェクトです。他事業部との共同で、システムについての知識とかなかなか勝手がわからず難しい面もありますが、楽しくやらせてもらってます。
推薦システムのカンファレンスであるRecSysにIndustrial Trackで投稿して採択され、シアトルまで現地参加してきてポスター発表をしてきたりもしてきました。 RecSysでのポスター発表の様子 そのときの参加報告や、プロジェクト概要については会社のブログに書いたりとかもしました。
ただ現状では実際にサービスの改善につながるような提案はできてないのが実情なので、2023年はより実際の改善につながるような研究・開発ができるよう頑張っていきたいです。
保育所利用調整プロジェクト また昨年に引き続き、保育所利用調整のマッチングについてのプロジェクトもAI Lab経済学社会実装チームとして進めさせてもらっています。公表してるものとしては、自分以外のチームメンバーの貢献が多いものですが、チームとして多摩市さんの利用調整ルールの改善・分析を行ったり、渋谷区さんとマップを利用した保育所申し込みUIの開発・実験を行ったりしました。
自分が入社してから始まったプロジェクトが少しずつ成果に結びつき始めてて嬉しいです。マーケットデザイン・経済学って使えるじゃんっていうのをもっと見せられるよう社会実装プロジェクト進めていきたい。
登壇・アウトリーチ活動 マーケットデザインの実装を進めるためには、マーケットデザインそのものとその応用事例を多くの人に知ってもらうことが重要、ということでアウトリーチ活動もできるだけ積極的にしてます。会社の若手エンジニア・デザイナーによる技術カンファレンス「CA BASE NEXT2022」にてセッション登壇させてもらったり、その解説ブログも書いたりしました。
また上述のRecSys参加報告も共同で書いたり、マッチング推薦についてのブログもCA advent calendarで書いたりしてます。他にもなんか小さい外部登壇とかは多少あったかも。
登壇もブログ執筆も重要だと思うし積極的にやっていきたいと思ってたんですが、ただ今年は少しそれらの準備に時間がかかってしまったかなという気もします。 それらの準備をもっと効率良くスマートに進められるようになりたい。 文章を書いたりスライドを作ったりっていう練習・慣れがもっと必要かな。 あとスライドのデザインもっと上手く作れるようになりたい、誰かスライドの作り方教えて。
プライベート プライベートでも今年やってみたことを。
マッチングアルゴリズムWEBアプリ 2月くらいにReactでwebフロントエンドなんか書きたい、と思ってマッチング理論の分野でよく知られているDAアルゴリズムを簡単に実行できるようなWEBアプリを作ったりとかしました。 男性と女性のマッチングを行うDAアルゴリズムの実行ができるウェブアプリを作ってみました。良かったら合コンにおける席決め・ゲームなどに使ってみてください。https://t.co/YuC4LSVQQ2
&amp;mdash; みーとみ (@miiitomi) February 12, 2022 類似のアプリって他にもあるんじゃないかとは思うんですが、ツイッターで流してみたら意外と反応があって、特にマッチング理論の研究者の方からもいいねって言ってもらえてビックリした。 趣味でやっただけのもののつもりだったけど、こう実際に動かせるものがその気になれば自分でも作れるってことは大事かもしれない。
引っ越した ただそれだけなんですが、ずっと引っ越したいけど面倒で動けてなかったのを、6月くらいにやる気出して数年住んだ本郷から引っ越しました。 今は職場にも比較的近いとこに住んでます。 趣味でよく行く横浜方面にもアクセスが良くて便利になった。 少し広くなって宅飲みとかもできる（しよくやってる）ので、まだ来てない友人の皆さんは是非遊びに来てください。
ネイルを始めた こちらのエントリにも書きましたが、ちょっと興味のあったネイルもネイルサロンに行ってみてやってみたりしました。 指が好きな色してると気分が明るくなるし、意外と周りからの反応も好意的なものばかりだったのでやってみてよかったです。 興味あるメンズは是非ご相談ください（笑） やってみた中でも気に入ってる青グラデーション スキューバダイビングも始めた 去年漫画『ぐらんぶる』を読んで興味を持ち、沖縄に行って体験してみたらすごく楽しかったので、今年は夏からダイビングライセンス（オープンウォーター）を取得しちゃいました。 ライセンス講習時の様子 海の中で光が差す綺麗な光景を目に焼き付けたり、魚を目の前で観察したり、浮力取って無重力感を体感したりと完全にハマってます。 最初はしばらくは器材レンタルでいいかなと思ってたけど、これから先長く続ける趣味にしたいと思って結局すぐ器材一式買ってしまった（高かった……）。 2023年は今のより一つ上のアドバンスライセンスを取得したり、伊豆以外の海でも潜ったり、カメラで水中写真撮ったりとかもしてみたい。 伊豆の富戸・ヨコバマ サッカー観戦 今年は計19試合、横浜F・マリノスの試合を現地観戦しにいきました（集計漏れがなければ）。内訳は、
リーグ戦17試合（12勝2分3敗） ホーム：日産スタジアム11試合 アウェイ：カシマ（vs鹿島）、国立（vs清水）、等々力（vs川崎）、味の素（vsFC東京）、豊田（vs名古屋）、ノエビア（vs神戸）各1試合 ACL1試合（1敗） 埼玉スタジアム（vs神戸） 親善試合1試合（1分） 国立（vs ASローマ） マリノスは今年非常に好調で、5月頃に首位に立ってから、少し2位に勝ち点差を詰められることもあったものの、そのまま首位を譲ることはなく最終節のアウェイでのヴィッセル神戸戦で優勝を決めました。いいシーズンでした。 優勝！！☆☆☆☆☆ #fmarinos pic.twitter.com/lEuCOAl3eb
&amp;mdash; みーとみ (@miiitomi) November 5, 2022 2021年よりだいぶ行ったと思うけど、それでも行けたのはマリノスの試合の半分くらいでした。 来年は20試合以上行きたい。W杯見てサッカー興味持った方とかいらっしゃると思うので、そういう方はお声がけください！ぜひ新横浜の日産スタジアムへ！！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20代後半男子がメンズネイルを始めてみた話</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/nail/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/nail/</guid>
      <description>あなたは「メンズネイル」という言葉を聞いたことがあるでしょうか？
実は最近、「メンズネイル」がブームになっていると一部では言われています。 ネイル雑誌ではメンズネイル特集が組まれていますし、日経新聞からも「メンズネイル増加中　「身だしなみ新常識」そのわけは」という記事が出ています。
とはいえ、そのように言われてもピンと来ない人もいらっしゃるでしょう。 僕はネイルをするようになってから「ネイルしてる男性初めてみました！」と言われたことは一度や二度ではないですし、僕自身もネイルをされている他の男性とお会いしたことはこれまで数回しかありません。
メンズネイルをしてみるということは、僕にとって最初は非常に緊張するチャレンジでした。 このエントリは、僕の周りにいるかもしれない「ネイルに興味はあるけれど一歩が踏み出せない」男性の方に向けてその後押しになることを目指し、20代後半男子1がメンズネイルを始めてみた体験談を書いていこうと思います（そして僕のメンズネイルトーク友達になってくれることを期待しています）。 といい感じのことを言おうとしてますが、要するに自分がメンズネイルについてなんか書いてみたくなっただけの自己満足エントリです。
初めてのネイルまで きっかけ ある日、Twitterを眺めていたらたまたま「仕事してる時のいいこと、自分の綺麗なネイルを眺めることしかない」みたいな呟きを見かけました。2 この呟きの本意は仕事が辛いことを伝えることだったのでしょうが、僕自身は「仕事中も自分の指先を見る機会は多いし、その度に綺麗だって思えるのっていいな」と思ったわけです。 元々いつも何か新しいことにチャレンジしてみたいと考えてるような性格であることも相まって、それをきっかけにネイルをやってみようと決意します。3
ネイルサロン選び ネイルについてそれまでほとんど知識を持っていなかった僕は、その時に少しネイルについてググってみて初めて、ネイルにはマニキュアとジェルネイルがあり、前者は自分自身でセルフで、後者はお店でプロのネイリストにやってもらうことが一般的であることなどを知りました。 僕の性格上、自分でセルフで塗るマニキュアは絶対すぐ面倒になってやめてしまう自信があったため、多少ネイル代はかかってもネイルサロンでプロにジェルネイルをやってもらうことにしました。
そうなると次にすべきは行くネイルサロン選びです。 調べてみるとメンズネイル専門店もあるのですが、これも少し遠目のところを選んでしまうと段々と面倒になってきてしまうだろうなという考えと、他の通常のネイルサロンと見比べてみると少し割高な気がしてきて、自分の場合は家の近所で入りやすいところを探すことにしました。
少しホットペッパービューティーで探してみると、男性のネイリストさんが在籍しているネイルサロンが近所にあるのを発見しました。 自分としては男性の方にやってもらう方が心理的ハードルが非常に低かったため、そちらのネイルサロンに「男性で、ネイル初めてなのですが……」と書きながら予約を取りました。4
初めてのネイルサロン さあ数日後、予約していた時間が来ました。 男性のネイリストさんを指名して、かつ事前に男性であることを伝えていても、ネイルサロンに入る前は非常に緊張しました。 人見知りな性格でもあるので、緊張しすぎて目の前でやっぱキャンセルしようかとも一瞬思いましたが、えいやっと入ってみると、男性の優しそうなネイリストさんが出迎えてくれました。 オーダーの仕方も何もわからない自分にジェルネイルについて教えてもらいながら施術してもらい、出来上がったのがこちらです。
はい。 これに合わせようとしたわけではなく、単純に好きなターコイズブルーっぽい色で選んだはずなのに、家に帰ってみたら持っているSwitch Liteと完全に同じ色すぎて爆笑しました。 まあそんなこんなで僕のメンズネイル人生は始まったわけです。
メンズネイルの良いところ ネイルをしてみてよかったことは沢山あります。ということでそれを一つ一つ話していこうと思います。
気分が明るくなる 「ネイルをしていると仕事中でも綺麗な指先をみて気分が明るくなる」というようなことを呟いているのを見たのがネイルをしてみるきっかけでした。 実際やってみて、本当にその通りでした。 指先が自分の好きな色をしていたり、明るい色をしていたりすると、自分の爪を見るだけで気分が明るくなります。
こうグラデーションにしてみたりなど試してみて、出来上がったのが気に入るネイルになったときは、自分の人生に新しい楽しみができてネイルにチャレンジしてみてよかったなと思ったりしました。
人に褒めてもらえる ネイルをしてみるまで、周りにどういう反応されるかと心配でしたが、自分の場合は思いのほか周りからの反応は好意的でした。 しかも、友人や会社の同僚など普段から会話する人だけでなく、ふらっと入ったカフェや飲食店の店員さんとかに「ネイル綺麗ですね！」と褒めてもらえることすら割と頻繁にあります。
否定的な反応がそんなにあるとは思っていませんでしたが、想像以上に好反応が多くて正直驚きました。 男性よりも特に女性の方がネイルを褒めてくれることが多い気がします。 女性の方が人のネイルに興味があり、かつ男性がしているのを見ると物珍しさもあって声かけてみたくなるのでしょうか。
どちらにせよ、人にネイルを褒めてもらう機会があると嬉しくなるものです。
身だしなみに気を付けるようになる せっかくネイルを綺麗にしているんだから、多少はそれ以外の面も身だしなみに気をつけようという気持ちが強くなりました。 「ネイルは綺麗なのに服装はダサいな」とか思われたらいやですし、さらにネイルをしている男性がファッションがダサかったりすると「メンズネイルはダサい」と思われてメンズネイルのイメージダウンになってしまうのも普及にマイナスなので。 元々オシャレにはあまり無頓着よりの人間で、ネイルも自分自身のために始めたはずでしたが、周りからどうみられるかを少し気にするようになるきっかけにはなりました。
おしゃれな人だと思われる 上とも関係があるのかもしれませんが、服装や身につけているもの（バッグとか）をオシャレですねと褒めてもらえることも、ネイルを始めてから明らかに増えた気がします。 多少は身だしなみに気を付けるようになったとはいえ、そんなに普段のファッションや持ち物を変えたわけではないので、多分「ネイルをしているような男性なんだがら、ファッションにも気を遣っているオシャレさんなんだろう」と思われて得してる気がします。
趣味に合わせたりなどしても楽しめる 洋服で派手なファッションに挑戦したりなどは自分の場合はなかなか出来ないですが、不思議とネイルだとそれが出来ちゃったりします。 自分はサッカー観戦が好きで、J1リーグの横浜F・マリノスを応援しているのですが、マリノスが2022シーズンに優勝が近づいたタイミングには、マリノスの青白赤のクラブカラーに合わせてこんなネイルもしてみたりしてました。
趣味に合わせてトリコロールのネイルにしてることそのものが楽しいですし、さらには人に「どうしてその三色のネイルにしたんですか？」と聞いてもらって、そこからサッカーの話になったりなど、会話のきっかけになることも何度もありました。
会話のきっかけになり、覚えてもらいやすくなる 現状ネイルをしている男性は、前よりは増えているとは言ってもそれほど多くはないというのが実際のところです。 そのため、初対面の人と話すときはかなり好確率で「ネイルされてるんですね！」というふうに反応してもらえます。 そこからネイルするようになったきっかけなど会話のきっかけにもなりますし、相手の方がネイルが好きな方だと色について盛り上がったりすることもあります。
さらにメンズネイルをしている人が少ない現状では「ネイルしている男性」として印象に残りやすく、ネイルの人として覚えてもらいやすいです。実際、自分も趣味関連でちらっと一瞬話しただけの人と数ヶ月後にまたあって「あっ、あのときのネイルの綺麗な人だ！」と話しかけてもらったこともあります。 そういうふうにキャラ付けになって人に話しかけてもらえることは、自分からはなかなか人に話しかけられない人見知りな自分にとってはとても助かることです。
なんらかの生きづらさが取れた これは自分特有かもしれませんが、最近ネイルをするようになったフォロワーさんの一人も似たようなこと言ってたので書いときます。 単純にネイルをするようになって綺麗だから気分が明るくなったというのではなく、元々抱えていたのかもしれない、言語化の難しいなんらかの生きづらさが取れたような感覚があった気がします。 その要因はなんだったんでしょうか。 一つは、自分は元々「男らしさ」を強制されること（小さい頃に「男の子なんだから泣くな」と言われたこととか、ランドセルが全員黒だったこと（自分は黒が嫌で、でも目立つのも嫌で黒に近い紺のランドセルにしてましたが）とか、高校の時に運動会で男子生徒は上半身裸にさせられてたこととか）に違和感を覚えるタイプでした。5 それに対して、現状ネイルは女性がすることが多いとされている中で、少し逸脱できたのが自分にとっては「男らしさの強制」に対して少し反抗できたということなのかもしれません。 周りからどうみられるかを気にしすぎることなく（実際はポジティブな反応がほとんどなので心配しすぎだっただけなのですが）、自分の好きなようにチャレンジできたということは自分に対する自信にはなっているように思います。
メンズネイルの悪いところ メンズネイルのいいところを長々と語ってきたので、対比的に悪いところのセクションも作ってみたのですが、自分についてはネイルをやっていて悪いところはほとんどないです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2021年の振り返りと2022年にやりたいこと</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/20220101/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 16:50:04 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/20220101/</guid>
      <description>せっかくこんなブログ作ってみたりしたので、2021年の振り返りでもしてみようかと思います。
マーケットデザインの共同研究・社会実装プロジェクトの開始 今年一年何をやっていたかと言うと、色々やっていたのですが大きなものだと主にこれをやってました。
＼プレスリリース／
AI Lab、GovTech開発センター、東京大学マーケットデザインセンター (@UTokyoMD) にて、共同研究を開始いたします。
官公庁・自治体のDXを #マーケットデザイン で推進。 経済学者の小島武仁氏、鎌田雄一郎氏と共に、社会課題の解決を目指します。#UTMDhttps://t.co/I8aFFVcfeu
&amp;mdash; サイバーエージェント　広報＆IR (@CyberAgent_PR) March 16, 2021 具体的には、Advent Calendar で自分が書かせていただいた「保育所利用調整マッチングの実証実験」に取り組んでいます。
🎄#CyberAgentAdventCalendar2021🎄
9日目は #AILab が東京大学マーケットデザインセンター（UTMD）との共同研究の1つとして取り組んでいる「保育所マッチングプロジェクト」についてご紹介しています。ぜひご覧ください。https://t.co/EhfDpZ7rO6
&amp;mdash; CyberAgentDevelopers (@ca_developers) December 9, 2021 自分はこのプロジェクトで、経済学・CS分野で研究されているマッチングアルゴリズムを現実の問題に即した形で実装し、どういったアルゴリズムを使うべきかと言う議論と新アルゴリズムの開発を行なっています。
学生時代自分は研究でもプライベートでもプログラミングをすることはほとんどなかったため、 実装に手間取ったりすることも多々あり自分の力不足を感じることも多いのですが、 大学で学んできたマーケットデザインを実際に活用していくための社会実装プロジェクトということでとてもやりがいを持って取り組めています。
またこれ以外にもマッチング・マーケットデザイン関連の研究や社内での応用・社会実装プロジェクトをいくつか進めています。
広報・登壇 社内外向けの広報活動・登壇も色々させていただいた1年でした。
前述のプロジェクトでご一緒させていただいている鎌田先生と会社のオウンドメディアのFeaturesで対談させてもらったり、
―マーケットデザインと、その有用性を知ってもらいたい
近年注目が高まる、新しい研究領域「マーケットデザイン」
より良い社会の設計、共同研究での利点、両者の見据える未来についてなど、世界で活躍する経済学者 鎌田准教授と、AI Lab研究員冨田が対談を実施しました。https://t.co/c1JCH1Wjkt
&amp;mdash; サイバーエージェント　広報＆IR (@CyberAgent_PR) September 21, 2021 また、EconFiesta2や日経学会秋季大会の企画セッション、企業研究のカンファレンスCCSEなどでもお話しさせていただきました。
A会場では12:00から、#経済学 に関する個人セッションがスタートします！
メルカリから柳沼慎哉氏、サイバーエージェントから冨田 燿志氏が登壇します😀
▼タイムテーブルhttps://t.co/g30pR8GSef
#CCSE2021 pic.twitter.com/TAzgnVcFvw
&amp;mdash; CCSE2023_企業による合同研究カンファレンス (@ccse_comitee) December 17, 2021 CA AWARDS そんなこんなしていたら、9月の全社表彰では20新卒入社対象のBest Rookie Awardとして表彰していただいちゃいました。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
