<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on miiitomi</title>
    <link>https://miiitomi.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on miiitomi</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Mar 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://miiitomi.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>『生命式』村田沙耶香</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/seimeishiki/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/seimeishiki/</guid>
      <description>村田沙耶香の小説には、周りの「狂気」的な価値観1に馴染めない人がよく出てくる。 僕は村田沙耶香を読んでいてその狂気そのもの楽しんでしまいがちだが、狂気の中で馴染めない人の方の描写に力点を置いた（ように読める？）12作品を集めた短編集。
表題作では、人が亡くなった際に故人を弔うために遺族によって調理された故人の肉を参加者で食し、新たな命を生むために参加者同士で交尾して受精するという「生命式」が広く普及されつつある世界を描く。 主人公は人肉を食べること自体に倫理的な問題を感じているわけではないが、30年前の幼い頃、まだ生命式が行われるようになるずっと前、食べたら美味しそうなものとして半ば冗談で「人間！」と言ったら周りに倫理的に許されない発言だと糾弾されたことを思い出し、30年の間に皆が当たり前のように受け入れている価値観が完全に逆転してしまっていることに困惑を覚えている。
そのような周りの「普通」に馴染めない人というのは、代表作の『コンビニ人間』や『地球星人』や『信仰』など、本書に収録されている以外にも村田沙耶香作品以外にも本当によく出てくる。 そして、その「普通」に馴染めない人の反応は、困惑であったり、周りへの憤りであったり、あるいは周りの人たちが「普通」の価値観に当たり前のように狂えることへの羨望であったり、あるいは自分の価値観に周りを「洗脳」させることを企てたりと、作品によって様々である。
作者の何かのインタビューかエッセイかに書かれていたように記憶しているが、おそらく作者自身がその「普通」に馴染めない感覚をずっと抱えていたのだろう。 僕は比較的すぐ周りに合わせてしまう、あるいはすぐ簡単に「普通の価値観に狂えてしまう」、村田沙耶香の作品における狂気側あるいは「普通」側の人間であるように思う（自分があまりに「普通」な人間であることを自覚し、むしろそのことがコンプレックスとなっていて、少しでも普通でない人であろうと日々もがいているのだが）。 そのような自分から見ると、作中に出てくる「普通」に馴染めない人の方が繊細で、自分に見えてないものが見えているんじゃないだろうかという感覚になって、自分的には少し羨望的に思えてしまう（先ほども言った通り、作中には「普通」に馴染める人の方に羨望を思える人も出てくるのだが）。
最後の「孵化」には、周りの求めるキャラに対してあまりにその通り求められるように振る舞えてしまうために、自身のコミュニティごとに「委員長」「アホカ」「姫」「ハルオ」「ミステリアスタカハシ」と5重のキャラとして振る舞っており、一方自分自身の性格はないと感じている主人公が出てくる。 周りの求めているキャラに対して求められる通りに振る舞ってしまうというのはある程度自分の身にも覚えがある（さすがにこの主人公ほどコミュニティごとにそのキャラに違いはないなとは思ったが）。 誰にでも多少はそうした面はあるものの、主人公はそうした傾向があまりに極端であることを悩むと共に、準備している結婚式においてそれぞれのコミュニティからの友人が集まる中で自分はどのキャラでいればいいのか、そしてなにより婚約者に対してどのように振る舞っていいのか悩んでいる。 それに対する答えは痛快である一方で納得感もあるものだった。
村田沙耶香作品によく出てくる「普通」に馴染めない人に焦点をおいた短編集という意味では非常に村田沙耶香らしい作品であるように感じた。 好きな作家なので興味の出てきた人がいたら読んでみてほしい（この作品以外でも村田沙耶香だと『しろいろの街の、その骨の体温の』や『殺人出産』、『丸の内魔法少女ミラクリーナ』も大好きなので、村田沙耶香に興味ある人はぜひ）。
現実のわたしたちの価値観も「狂気」の一種である。&amp;quot;&amp;mdash;だって、正常は発狂の一種でしょう？この世で唯一の、許される発狂を正常と呼ぶんだって、僕は思います&amp;quot;（「生命式」）&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初IOP</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/diving_20230223/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/diving_20230223/</guid>
      <description>初めての伊豆海洋公園（IOP）。 水温はちょっと冷たく感じたけど、今日は陸は暖かかったし海も穏やかで快適なダイビングでした。
日付：2023年2月23日（木） 累積本数：17-18本目 場所：伊豆海洋公園 水温：16度 最大水深：18m </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『信仰』村田沙耶香</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/sinkou/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/sinkou/</guid>
      <description>また村田沙耶香さん。 本を読んだら他に誰か読んで感想言ってる人いたりしないかなとフォロイーフィルタリングかけてツイート検索することがたまにあるんだけど、つい数日前に読んでる人いてびっくりした。 僕が丸の内魔法少女ミラクリーナの話したせい？
表題作の『信仰』は主人公永岡が昔のクラスメイト石毛にカルトに誘われるところから始まる。 カルト信者に布教されるという意味ではなく、教団を設立しようと誘われるの意味である。 ずっと接点もなかった石毛に会おうと言われた時点でマルチなりカルトなりに誘われるのだろうと思っていたので、教団を設立しようという誘いは斜め上からの話だとは思いつつ断ってすぐ帰ろうとするが、石毛が連れてきたもう一人が同じく元クラスメイトで真面目な印象の斉川さんだった。
その後永岡が鼻の穴ホワイトニングに行くとかいう描写が出てきて、「カルトに引っかけようって人自身たちがカルト的なものにハマってる」っていう図式だったらさすがに安直すぎるのでは？と思ったが、さすがに村田沙耶香氏そんなことはなかった。 永岡は現実主義だがそれに疑問を覚えるところがあり、そういったカルト的なもの？を信仰しようとしてる状態で、それが斉川さんと奇跡の噛み合わせを生んで思わぬ方向に進んでいく……。 短い短編だが「信仰」についていろんな態度の人が出てきてうまく対比されている作品だった。
他は10-20ページくらいの、小説作品にはなりきらなかったアイデアとエッセイといった感じだろうか。「気持ちよさという罪」に出てくる、自分にとって気持ちのいい「多様性」でなく、自分にとって都合の悪い、気持ちの悪い「多様性」の存在を認めて、その上で自分はそれを受け入れることができるか、という観点は重要だと思った。 自分が「多様性」を認めようと言うときに、自分にとって都合の良い多様性だけを「多様性」と言っていないかは常に自省していないといけない。
あと「書かなかった小説」。主人公が自分自身のクローンを買い、いつのまにか立場が逆転して、という話は小説の世界ではありそうな設定ではあるが、村田沙耶香がそれを小説作品として書いてたらどんな作品になってただろうかと思ってしまうものだった。
最近は恩田陸とか綿矢りさとか村田沙耶香とか、何作品も読んでる好きな作家の別作品ばかり読んでて、新開拓できてなくて良くないなあと感じてたところだったが、また村田沙耶香の読んでない他の長編を読みたくなってきてしまった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『丸の内魔法少女ミラクリーナ』村田沙耶香</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/marunouchi/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/marunouchi/</guid>
      <description>かなり前に買った記憶があるのだが買った直後忙しくて読めなくなり、その後読むタイミングを失ってずっと積んでた本。なぜその時すぐに無理してでも読まなかったのかと思うくらい面白かった。
「丸の内魔法少女ミラクリーナ」、「秘密の花園」、「無性教室」、「変容」の四篇からなる短編集。 それぞれに突飛な仕掛けが施されていてその設定からして発想力に震えるのだが、もしこれから読む人がいるかもしれないと思うと先入観無しに読んでほしいのでここに書くのは控えようと思う。 （本当に面白くて人に勧めたいと思った本ほど、先入観無しに読んで欲しくて結局何も語れなくなってしまう。）
しかもその設定のみで終わるのでなく、短編の中でしっかりと物語を紡ぎ上げてちゃんとストーリーとして面白いものを書き上げてしまうのが村田沙耶香の天才たるところ、
村田沙耶香の好きな小説は他にも多数あるのだが、それぞれ設定は大きく違っていてその振り幅の広さに感動する一方で、ストーリーとしての完成度というか文章の流れは村田沙耶香みを感じてさすがだと思う。
クレイジー沙耶香氏の本領の発揮された、心から人に勧めたいと思う本がまた一つ増えた。 （これから読む人に先入観与えたくなくて詳しいこと書けないので、結局この感想何一つ内容に触れてないな。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>スキューバダイビングを始めた話。</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/diving_hajimemashita/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/diving_hajimemashita/</guid>
      <description>2022年振り返り記事とか新年初ダイビング記録にも書いてますが、昨年の9月にダイビングライセンスを取得して以来、趣味としてスキューバダイビングをしてます。 フォロワーさん約１名からぜひダイビングエントリを書いてほしい！と熱い要望をいただいたので、せっかくだしダイビングについてちょっと書いてみようかと思いました。その方が挙げてくれた書いてほしいことに大体沿って書いていきます。 これを読んでダイビングライセンスを取得して一緒に潜りに行ってくれる友達とかできたら嬉しい。
ダイビングを始めたきっかけ よく聞かれるんですが、ダイビングに興味を持ち始めたきっかけは漫画でした。
井上堅二原作・吉岡公威作画『ぐらんぶる』１巻（講談社） ダイビング漫画っつうか若干ダイビングの描写が出てくるギャグ漫画なんですが、ダイビングをしているコマでは海の中が綺麗に描かれていて、自分はそこからダイビングって楽しそうだなと思い興味を持ち始めました。1
漫画で興味を持ち始めたのち、ある夏に友人と沖縄に旅行に行くことになりました。 旅程で少し空いている日があったのと、泊まる場所から比較的近くにダイビングショップがあり、ライセンスなしで出来る「体験ダイビング」をやっているようだったので、僕から提案して体験ダイビングをしてみることになりました。
その時の沖縄の海 その時の海の写真です。見ての通り沖縄の海は超透明で綺麗だし、魚は可愛いし、海の中で呼吸をしてるってだけで楽しいし、ダイビングに完全に魅了されてしまいました。2 これをきっかけにライセンスをとってちゃんと趣味としてスキューバダイビングをしようと決意します。
ライセンス講習 ダイビングのライセンスは、団体が複数あり（PADI, NAUI, など）、そのそれぞれが初級（オープンウォーター）・上級（アドバンス）・プロレベル（ダイブマスターなど）のライセンスの認定を行なっています。 申し込むダイビングスクールによって団体が決まっているので、申し込みやすいスクールからその団体のライセンスを取得すればいいと思いますが、自分の場合は行き来のしやすさから選んだスクールがPADIのライセンス講習を行なっていたので、まずPADIのオープンウォーターライセンスを取得することになりました。
細かい講習日程・内容はスクールによりけりだと思いますが、自分が申し込んだスクールでは以下の内容でした。
学科講習1日：テキスト読んで問題解いてくる予習あり。最後に確認テスト的なものもあり。 プール講習1日：基本的な機材の扱い方、水中でマスク（ゴーグル的なやつ）やレギュレーター（息吸うやつ）が外れた時の対応、潜行・浮上・泳ぎ・浮力調整などの基本技能の練習。 海洋講習2日：プールで習った基本技能を海で練習しながら、実際に海でダイビングを4本行う。 中性浮力の調整とかは難しく感じましたが、オープンウォーターでは完璧に出来ることは求められないことが多いので、自分にとってはライセンスを取るまでではそこまで苦労したという点はありませんでした。3
海洋講習時の様子 体験ダイビングでは潜ったり浮力とったりとかはガイドさんに引っ張ってもらってやるので、このダイビング講習でやっと初めて自分の力でダイビングをしてみたという達成感がありました。自分で潜って、中性浮力とって、周りの魚とか探しながら自由に泳ぐということができると、体験ダイビングをしたときよりもさらにダイビングが魅力的になります。
ライセンス講習受講後のダイビング オープンウォーターライセンス講習を受講して見事合格すると、オープンウォーターダイバー（OW）になり、OWでも潜れる初心者向けのツアーならファンダイビングに参加できるようになります。 自分はファンダイビングに参加してダイビング・水中生物鑑賞を楽しみながら、冬など寒い時期でも潜れるドライスーツを扱うための講習を受けたり4、水中での写真撮影などにも挑戦したりしてます。このブログ執筆時点で、ダイビング経験本数は（OW講習時の4本も含め）16本になりました。
OWの次のレベルのライセンスがアドバンスです。アドバンスになると30-40mほどまで潜れるようになり、世界中の多くのポイントで潜れるようになるので、今年の早いうちにアドバンスライセンスまでは取得したいなと考えてます。
ダイビングの費用 ぶっちゃけるとダイビングはまあまあお金のかかる趣味だと思います。
OWライセンス取得費用（ライセンス講習代+テキスト代+機材レンタル+海洋実習時の宿泊費）は、8~9万円くらいだったでしょうか？（うろ覚え）
ファンダイビングは場所・ショップなどにもよるとは思いますが、自分の言ってるところの場合は日帰り（1日2本）で1.5万ちょっとくらい、1泊（2日4本+宿泊）で4万くらい。
機材レンタルは別で、全て借りると1日1万くらい(かな？)。レンタルしないで機材を自前で買おうとすると、総額（スーツはドライorウェットどちらか、ダイビングコンピュータは別）で60~70万円とかそれくらいはかかる気がします。（僕は最初しばらくはレンタルでいいかと思いましたが、毎回レンタル代もかかるしと思って結局買っちゃいました。買ってよかったと思ってはいますが、高いもんは高かった……。）
そんなにそんなにお金かからないですよ、とは自分の金銭感覚では決して言えないくらいの額ではありますが、それでもそれだけ払おうとは思えるくらいの魅力を持った趣味だとは思ってます。
ダイビングの楽しいこと・魅力と、辛いとこ ダイビングの魅力、いっぱいあります。思いつくだけ挙げていきます。
ダイビングの魅力 水中で息が吸えるってのがまずシンプルに新鮮な体験で楽しい。 ダイビングでないと絶対に味わえない感覚でしょう。だって、足の先から頭の先まで全身が完全に水中に潜ってる状態なのに普通に呼吸できるんですよ！ それだけで不思議で楽しくて感動するに決まってるじゃないですか？
水中の景色が綺麗。 水中のこんな綺麗な景色が、視界全体に広がってます。もうこれだけで潜りたくなるでしょ。
海の中でぷかぷかと無重力状態(?)を味わって楽しめる。 ダイビングが少しずつ上達してある程度中性浮力が取れるようになってくると、水中で浮きも沈みもしないいい感じのぷかぷかとした無重力状態になれて楽しめます。
魚とかウミウシとか見れる水中生物が可愛い。 可愛い（可愛い）。
旅行に行きたくなる。 関東から最も人気なダイビングスポットは伊豆になると思いますが、もちろん日本にも海外にもダイビングスポットはたくさんあります。 そのそれぞれに水中生物・海底・沈潜・透明度などなど魅力があり、そういったいろんなダイビングスポットに潜りに沢山旅行に行きたくなります。 人生で行ってみたい旅行先の楽しみが増える。
ダイビングで出会った人と交流できる。 ダイビングはグループで潜りますし、特にバディとはコミュニケーションを取りながら潜ることになります。共通の趣味があるもの同士だし、実際に同じ海に潜って同じものを見たりすると、初対面同士であっても会話が盛り上がるものです。自分は比較的人見知りな方だと思いますが、それでもダイビングには一人で参加して、その場であった他の参加者さんと楽しく会話したりとかして楽しむことができています。
人に話す話題が出来る。 ダイビングライセンスをとってしっかりと趣味としてやっている人は、皆さんの周りにそんなに多くはないでしょう。 そこで、休日何したの？などと聞かれたときに、「ダイビングに行ってきました！」と答えて撮ってきた写真など見せると、結構興味を持ってもらえたりします。
思いつくだけダイビングのいいところを挙げてみました。
ダイビングの辛いところ 一方、ダイビングの辛いところはこんな感じでしょうか。
機材が重い。 重い空気シリンダーと機材を背負って潜らなきゃいけないので、重いと言えば重いです。 特に機材をセッティングして背負った場所から、海に入るエントリーポイントまでちょっと遠くて歩かないといけなかったすると、ちょっと重くてきつく感じます。 が、水中に入っちゃえば浮力で重さなんて感じなくなりますし、陸での重みもそのうち慣れます。 ダイビングって大変でしょって言われるけど、体力的にちょっと辛さを感じるのはその陸を歩いてる時の機材の重さくらいで、水中で体力的にキツいってことは（少なくとも今のところ自分が潜ってる初心者向けポイントでは）あまりないと思います。
お金がかかる。 費用のところでも書きましたが、まあまあお金のかかる趣味ではあると思います。懐がつらい……。
冬は寒い。 ドライスーツを着れば潜れるとは言え、冬はやっぱり寒いです。特に海に入って手や頭・顔の濡れた状態で陸に上がって、風があったりするとめっちゃ寒い。
カメラとかハマり出すとまたお金がかかる。 結局これもお金の問題なんですが、カメラとかハマっていいものを買おうとするとキリがなくてまたお金がかかりそうです。 さらにカメラを水中で潜るためにハウジングを付けるんですが、特にそのハウジングが高かったりする。 カメラ沼にハマりすぎるとやばそうです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『生のみ生のままで〈下〉』綿矢りさ</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/kinomikinomamadege/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/kinomikinomamadege/</guid>
      <description>『生のみ生のままで〈上〉』の下巻。
上巻の最後で彩夏の事務所に引き離された（というか逢衣が身を引いた）後、数年後に彩夏が病気で芸能活動を停止したことをきっかけに再会する（というか逢衣が押しかける）と、彩夏は逢衣に対して拒絶するような態度を取る。
上巻では彩夏には共感しきれないところがあって逢衣にばかり感情移入していたが、（本当は今でも好きで好きで仕方ないけれど、再開して受け入れた後でまた離れることになったら耐えられないし、そうなるとしか思えない）という彩夏の思いの方に今度は引き込まれた。
その彩夏の拒絶する態度は、逢衣が彩夏を引き取って看病・サポートしていく中で少しずつ融けていく。この少しずつ融けていく態度の変化を小説で文章として表現するのってなかなか難しいと思う（そういう表現をしようとしていても、結局なんかのきっかけを機に急に態度を変えたように読めてしまう小説作品は多い）のだが、そこはさすがの綿矢りさというところで、本当に少しずつ彩夏が逢衣に対する態度を変化させていく様子が目に見えた。
そして彩夏の芸能活動復帰や、逢衣の両親との関係性などの出来事を経て、最後のクライマックスのシーンに移っていく。最後のシーンはすごく美しいので、この作品を読み始めた人はぜひ最後まで完走してほしいと心から思う作品だった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新年初ダイビング。</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/diving_20230107_08/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/diving_20230107_08/</guid>
      <description>昨年OWライセンスを取得して以来ダイビングをしているのですが、1月7-8日に新年初ダイビングしてきました。
今回はダイビングを始めてから初めて水中での写真撮影にも挑戦してみました。
日付：2023年1月7日（土）- 8日（日） 累積ダイビング経験本数：13-16本目 場所：伊豆・富戸ヨコバマ 透明度：15mくらい？ 水温：16度 最大水深：11m 主な見れたもの：コケギンポ、ミスガイ、ヒメマダラウミウシ、カエルアンコウ、など。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『生のみ生のままで〈上〉』綿矢りさ</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/kinomikinomamade/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/kinomikinomamade/</guid>
      <description>また綿矢りさ。 女性同士の恋の話。
綿矢りさの女性同士の恋の小説というと『ひらいて』（これは女性同士の恋の話と括っていいのかどうか要審議だが）も読んだことあるけれど、こちらはより純な感じ。
それぞれが交際している彼氏と出かけた旅先で偶然出会って、それまで同性に対して恋愛感情を抱いたことなかったはずなのに一方は一目惚れして、もう一方も相手に対して惹かれていく。 そんなことがあるんだろうかとは思うけど、彩夏が逢衣に恋するまでを語るところは本当に情熱的で文章に引き込まれる。
一方で、逢衣がどこで彩夏に惹かれたのかは作品中で逢衣によって直接語られるところはあまりない。ただ旅行先での第一印象は最悪だったのがカミナリとサイコロの件を経て印象が大きく変わり、友人となった後での携帯ショップの一件とで、人として惹かれるという意味では決定的になったのだろう。 それが彩夏の告白と行動によって関係性が友人から変わってしまったところで、ガラッと大きく動いてしまったのだろうか。 彩夏は売れっ子芸能人だしあまりに恋愛に対して情熱的だしで（素敵な人なんだろうとは思うが）自分としてはあまり共感できないのだけど、逢衣には共感するところもあるし気持ちの変化にすごく想像力を働かせながら読んで楽しむことができた。
この上巻は、最後で引越しして新しい良い新生活がスタートすると思いきや、ストーリーが一気に不穏になったところで終わる。 ここから逢衣と彩夏がどう動くのか下巻を読むのがとても楽しみ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『勝手にふるえてろ』綿矢りさ</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/kattenifuruetero/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/kattenifuruetero/</guid>
      <description>いつ買ったのか全く記憶にないくらい前に買ってからずっと読めてなかったこの本を今さらやっと読んだ。 もっと早く読んでおくべきだった。
中学生の時以来ずっと心に秘めてきた「イチ」への片想い以外に恋愛経験のない26歳オタク女子が、会社の暑苦しい同期社員「ニ」にアプローチされ告白されて……という話。 若干同種の拗らせ人間的なところの自分としては息苦しくなる描写も多かった。
拗らせ感が特に伝わってきたシーンとして印象に残ったのは、自分がイチに会うために強引に開いた同窓会のあと、またもや強引に開いた東京に住んでる同期との宅飲み会。 ニとはデートで自分の興味のあるところに行かせてもらえなかったり（あるいは行ってもあからさまに不満な態度を取られたり）、したい話をさせてもらえなかったりと明らかに相性が合わないなと感じていた一方で、この宅飲み会ではイチとはウィキペディアで調べた絶滅した生物の話で盛り上がったり、中学生の頃の思い出の話をしたりと悪くない感じのする描写がある。が、この時に主人公が思うのは、相性は悪くなさそうにもかかわらず、いや相性が悪くないからこそ、イチは絶対に自分のことを好きにならないという確信だった。
そしてその確信を裏付けるのがこの宅飲み会での最後の描写。
「どうして私のこと &amp;ldquo;きみ&amp;rdquo; って呼ぶの」
イチは私が大好きな、はずかしそうな笑顔になった。
「ごめん。なんていう名前だったか思い出せなくて」 （綿矢りさ『勝手にふるえてろ』より）
イチやニとの恋愛模様だけでなく、中学生の頃の描写も会社員としての描写も、「イケてる」とは言えない人間の内面を描いた小説として秀逸で繊細な作品だったと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『薔薇のなかの蛇』恩田陸</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/baranonakanohebi/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2023 18:24:42 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/baranonakanohebi/</guid>
      <description>2021年に17年ぶりに出版されていたらしい、恩田陸の理瀬シリーズの最新作。 理瀬シリーズは数年前に『三月は深き紅の淵を』を読んでハマって、シリーズ数作一気に読んだ記憶がある。
今回も全体を通して薄暗い雰囲気を醸し出しているダークなミステリという感じで、読み応えがあった。 恩田陸は蜜蜂とかチョコレートコスモスとかみたいな青春ものも面白いけど、自分はこういうダークな感じの方が好き。
ただ理瀬はどんな人物だったかかろうじて微かに記憶があるようなないようなって感じだったけど、ヨハンは名前は前も出てきてた気がするけどどんな人物だったっけってなってしまった。先に読み返しておくべきだったかもしれない。
また理瀬シリーズをもう一度読みたくなった。次は17年も空かずにシリーズ新作出してほしい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2022年の振り返りと2023年にやりたいこと</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/2022furikaeri/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/2022furikaeri/</guid>
      <description>今年も去年に続き、2022年の一年を軽く振り返るやつやろうと思います。
仕事面 個人ブログなんで仕事面は軽めに。今年もマーケットデザインに関連する研究・社会実装プロジェクトをいくつかやらせてもらってました。
マッチング理論に基づく相互推薦システム 一つは、オンラインデーティングサービスなどへの応用を念頭に、マッチング理論に基づいていい感じの相互推薦システムを設計しようってプロジェクトです。他事業部との共同で、システムについての知識とかなかなか勝手がわからず難しい面もありますが、楽しくやらせてもらってます。
推薦システムのカンファレンスであるRecSysにIndustrial Trackで投稿して採択され、シアトルまで現地参加してきてポスター発表をしてきたりもしてきました。 RecSysでのポスター発表の様子 そのときの参加報告や、プロジェクト概要については会社のブログに書いたりとかもしました。
ただ現状では実際にサービスの改善につながるような提案はできてないのが実情なので、2023年はより実際の改善につながるような研究・開発ができるよう頑張っていきたいです。
保育所利用調整プロジェクト また昨年に引き続き、保育所利用調整のマッチングについてのプロジェクトもAI Lab経済学社会実装チームとして進めさせてもらっています。公表してるものとしては、自分以外のチームメンバーの貢献が多いものですが、チームとして多摩市さんの利用調整ルールの改善・分析を行ったり、渋谷区さんとマップを利用した保育所申し込みUIの開発・実験を行ったりしました。
自分が入社してから始まったプロジェクトが少しずつ成果に結びつき始めてて嬉しいです。マーケットデザイン・経済学って使えるじゃんっていうのをもっと見せられるよう社会実装プロジェクト進めていきたい。
登壇・アウトリーチ活動 マーケットデザインの実装を進めるためには、マーケットデザインそのものとその応用事例を多くの人に知ってもらうことが重要、ということでアウトリーチ活動もできるだけ積極的にしてます。会社の若手エンジニア・デザイナーによる技術カンファレンス「CA BASE NEXT2022」にてセッション登壇させてもらったり、その解説ブログも書いたりしました。
また上述のRecSys参加報告も共同で書いたり、マッチング推薦についてのブログもCA advent calendarで書いたりしてます。他にもなんか小さい外部登壇とかは多少あったかも。
登壇もブログ執筆も重要だと思うし積極的にやっていきたいと思ってたんですが、ただ今年は少しそれらの準備に時間がかかってしまったかなという気もします。 それらの準備をもっと効率良くスマートに進められるようになりたい。 文章を書いたりスライドを作ったりっていう練習・慣れがもっと必要かな。 あとスライドのデザインもっと上手く作れるようになりたい、誰かスライドの作り方教えて。
プライベート プライベートでも今年やってみたことを。
マッチングアルゴリズムWEBアプリ 2月くらいにReactでwebフロントエンドなんか書きたい、と思ってマッチング理論の分野でよく知られているDAアルゴリズムを簡単に実行できるようなWEBアプリを作ったりとかしました。 男性と女性のマッチングを行うDAアルゴリズムの実行ができるウェブアプリを作ってみました。良かったら合コンにおける席決め・ゲームなどに使ってみてください。https://t.co/YuC4LSVQQ2
&amp;mdash; みーとみ (@miiitomi) February 12, 2022 類似のアプリって他にもあるんじゃないかとは思うんですが、ツイッターで流してみたら意外と反応があって、特にマッチング理論の研究者の方からもいいねって言ってもらえてビックリした。 趣味でやっただけのもののつもりだったけど、こう実際に動かせるものがその気になれば自分でも作れるってことは大事かもしれない。
引っ越した ただそれだけなんですが、ずっと引っ越したいけど面倒で動けてなかったのを、6月くらいにやる気出して数年住んだ本郷から引っ越しました。 今は職場にも比較的近いとこに住んでます。 趣味でよく行く横浜方面にもアクセスが良くて便利になった。 少し広くなって宅飲みとかもできる（しよくやってる）ので、まだ来てない友人の皆さんは是非遊びに来てください。
ネイルを始めた こちらのエントリにも書きましたが、ちょっと興味のあったネイルもネイルサロンに行ってみてやってみたりしました。 指が好きな色してると気分が明るくなるし、意外と周りからの反応も好意的なものばかりだったのでやってみてよかったです。 興味あるメンズは是非ご相談ください（笑） やってみた中でも気に入ってる青グラデーション スキューバダイビングも始めた 去年漫画『ぐらんぶる』を読んで興味を持ち、沖縄に行って体験してみたらすごく楽しかったので、今年は夏からダイビングライセンス（オープンウォーター）を取得しちゃいました。 ライセンス講習時の様子 海の中で光が差す綺麗な光景を目に焼き付けたり、魚を目の前で観察したり、浮力取って無重力感を体感したりと完全にハマってます。 最初はしばらくは器材レンタルでいいかなと思ってたけど、これから先長く続ける趣味にしたいと思って結局すぐ器材一式買ってしまった（高かった……）。 2023年は今のより一つ上のアドバンスライセンスを取得したり、伊豆以外の海でも潜ったり、カメラで水中写真撮ったりとかもしてみたい。 伊豆の富戸・ヨコバマ サッカー観戦 今年は計19試合、横浜F・マリノスの試合を現地観戦しにいきました（集計漏れがなければ）。内訳は、
リーグ戦17試合（12勝2分3敗） ホーム：日産スタジアム11試合 アウェイ：カシマ（vs鹿島）、国立（vs清水）、等々力（vs川崎）、味の素（vsFC東京）、豊田（vs名古屋）、ノエビア（vs神戸）各1試合 ACL1試合（1敗） 埼玉スタジアム（vs神戸） 親善試合1試合（1分） 国立（vs ASローマ） マリノスは今年非常に好調で、5月頃に首位に立ってから、少し2位に勝ち点差を詰められることもあったものの、そのまま首位を譲ることはなく最終節のアウェイでのヴィッセル神戸戦で優勝を決めました。いいシーズンでした。 優勝！！☆☆☆☆☆ #fmarinos pic.twitter.com/lEuCOAl3eb
&amp;mdash; みーとみ (@miiitomi) November 5, 2022 2021年よりだいぶ行ったと思うけど、それでも行けたのはマリノスの試合の半分くらいでした。 来年は20試合以上行きたい。W杯見てサッカー興味持った方とかいらっしゃると思うので、そういう方はお声がけください！ぜひ新横浜の日産スタジアムへ！！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『NHKにようこそ！』滝本竜彦</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/nhk/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/nhk/</guid>
      <description>本を読んだ後にブログに読書記録をつけてる方を見かけて、自分もやってみようかと思い立ったので。 自分が飽きるまで続けてみようと思います（すぐ飽きる可能性大）。
というわけで思い立った後読んだ一冊目がこちら。 「美女に心中に誘われる小説を教えて！」って叫んでたらフォロワーさんに勧められるものだったのですが、読みやすいけどちょいクセ強めでした。 しかも（僕が読み飛ばしてたとかでなければ）美女に心中に誘われる描写なかったし（漫画版にはあるらしい）。
大学を中退してひきこもりになっている主人公が、自分が引き篭もりであるのはNHKの陰謀だと思い込んだり、隣人と逆転を目指してエロゲを作ろうとしたり、女子高生の岬に更生プロジェクト誘われてカウンセリングを受けたりする。
話はわりと支離滅裂なのだが、そもそも一人称視点の主人公が支離滅裂な発想をする人間なので、それをそのまま支離滅裂なものとして読める。 なによりテンポがめちゃくちゃ良くて一気にスラスラと読めてしまった。
自分は人見知りで面倒くさがりで緊張しいで出不精なところが若干あるので、正直少し引きこもりで帰省が若干あるのではと常々思っていて、人生の歩み方ががどっか違ってたらこう主人公みたいな引き篭もりになる可能性もちょっとはあったかな、と少しだけ共感しながら読んだ。本当に少しだけだけど。
最初は岬が上から目線で嘲笑するような態度をとってきて、「年下美少女に雑に扱われる系のやつか」と思ってちょっといいなと思ってたのだけど、そんな単純なあれではなかった。 次は単純に「年下美少女にただただ雑に扱われる系のやつ」を読みたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20代後半男子がメンズネイルを始めてみた話</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/nail/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/nail/</guid>
      <description>あなたは「メンズネイル」という言葉を聞いたことがあるでしょうか？
実は最近、「メンズネイル」がブームになっていると一部では言われています。 ネイル雑誌ではメンズネイル特集が組まれていますし、日経新聞からも「メンズネイル増加中　「身だしなみ新常識」そのわけは」という記事が出ています。
とはいえ、そのように言われてもピンと来ない人もいらっしゃるでしょう。 僕はネイルをするようになってから「ネイルしてる男性初めてみました！」と言われたことは一度や二度ではないですし、僕自身もネイルをされている他の男性とお会いしたことはこれまで数回しかありません。
メンズネイルをしてみるということは、僕にとって最初は非常に緊張するチャレンジでした。 このエントリは、僕の周りにいるかもしれない「ネイルに興味はあるけれど一歩が踏み出せない」男性の方に向けてその後押しになることを目指し、20代後半男子1がメンズネイルを始めてみた体験談を書いていこうと思います（そして僕のメンズネイルトーク友達になってくれることを期待しています）。 といい感じのことを言おうとしてますが、要するに自分がメンズネイルについてなんか書いてみたくなっただけの自己満足エントリです。
初めてのネイルまで きっかけ ある日、Twitterを眺めていたらたまたま「仕事してる時のいいこと、自分の綺麗なネイルを眺めることしかない」みたいな呟きを見かけました。2 この呟きの本意は仕事が辛いことを伝えることだったのでしょうが、僕自身は「仕事中も自分の指先を見る機会は多いし、その度に綺麗だって思えるのっていいな」と思ったわけです。 元々いつも何か新しいことにチャレンジしてみたいと考えてるような性格であることも相まって、それをきっかけにネイルをやってみようと決意します。3
ネイルサロン選び ネイルについてそれまでほとんど知識を持っていなかった僕は、その時に少しネイルについてググってみて初めて、ネイルにはマニキュアとジェルネイルがあり、前者は自分自身でセルフで、後者はお店でプロのネイリストにやってもらうことが一般的であることなどを知りました。 僕の性格上、自分でセルフで塗るマニキュアは絶対すぐ面倒になってやめてしまう自信があったため、多少ネイル代はかかってもネイルサロンでプロにジェルネイルをやってもらうことにしました。
そうなると次にすべきは行くネイルサロン選びです。 調べてみるとメンズネイル専門店もあるのですが、これも少し遠目のところを選んでしまうと段々と面倒になってきてしまうだろうなという考えと、他の通常のネイルサロンと見比べてみると少し割高な気がしてきて、自分の場合は家の近所で入りやすいところを探すことにしました。
少しホットペッパービューティーで探してみると、男性のネイリストさんが在籍しているネイルサロンが近所にあるのを発見しました。 自分としては男性の方にやってもらう方が心理的ハードルが非常に低かったため、そちらのネイルサロンに「男性で、ネイル初めてなのですが……」と書きながら予約を取りました。4
初めてのネイルサロン さあ数日後、予約していた時間が来ました。 男性のネイリストさんを指名して、かつ事前に男性であることを伝えていても、ネイルサロンに入る前は非常に緊張しました。 人見知りな性格でもあるので、緊張しすぎて目の前でやっぱキャンセルしようかとも一瞬思いましたが、えいやっと入ってみると、男性の優しそうなネイリストさんが出迎えてくれました。 オーダーの仕方も何もわからない自分にジェルネイルについて教えてもらいながら施術してもらい、出来上がったのがこちらです。
はい。 これに合わせようとしたわけではなく、単純に好きなターコイズブルーっぽい色で選んだはずなのに、家に帰ってみたら持っているSwitch Liteと完全に同じ色すぎて爆笑しました。 まあそんなこんなで僕のメンズネイル人生は始まったわけです。
メンズネイルの良いところ ネイルをしてみてよかったことは沢山あります。ということでそれを一つ一つ話していこうと思います。
気分が明るくなる 「ネイルをしていると仕事中でも綺麗な指先をみて気分が明るくなる」というようなことを呟いているのを見たのがネイルをしてみるきっかけでした。 実際やってみて、本当にその通りでした。 指先が自分の好きな色をしていたり、明るい色をしていたりすると、自分の爪を見るだけで気分が明るくなります。
こうグラデーションにしてみたりなど試してみて、出来上がったのが気に入るネイルになったときは、自分の人生に新しい楽しみができてネイルにチャレンジしてみてよかったなと思ったりしました。
人に褒めてもらえる ネイルをしてみるまで、周りにどういう反応されるかと心配でしたが、自分の場合は思いのほか周りからの反応は好意的でした。 しかも、友人や会社の同僚など普段から会話する人だけでなく、ふらっと入ったカフェや飲食店の店員さんとかに「ネイル綺麗ですね！」と褒めてもらえることすら割と頻繁にあります。
否定的な反応がそんなにあるとは思っていませんでしたが、想像以上に好反応が多くて正直驚きました。 男性よりも特に女性の方がネイルを褒めてくれることが多い気がします。 女性の方が人のネイルに興味があり、かつ男性がしているのを見ると物珍しさもあって声かけてみたくなるのでしょうか。
どちらにせよ、人にネイルを褒めてもらう機会があると嬉しくなるものです。
身だしなみに気を付けるようになる せっかくネイルを綺麗にしているんだから、多少はそれ以外の面も身だしなみに気をつけようという気持ちが強くなりました。 「ネイルは綺麗なのに服装はダサいな」とか思われたらいやですし、さらにネイルをしている男性がファッションがダサかったりすると「メンズネイルはダサい」と思われてメンズネイルのイメージダウンになってしまうのも普及にマイナスなので。 元々オシャレにはあまり無頓着よりの人間で、ネイルも自分自身のために始めたはずでしたが、周りからどうみられるかを少し気にするようになるきっかけにはなりました。
おしゃれな人だと思われる 上とも関係があるのかもしれませんが、服装や身につけているもの（バッグとか）をオシャレですねと褒めてもらえることも、ネイルを始めてから明らかに増えた気がします。 多少は身だしなみに気を付けるようになったとはいえ、そんなに普段のファッションや持ち物を変えたわけではないので、多分「ネイルをしているような男性なんだがら、ファッションにも気を遣っているオシャレさんなんだろう」と思われて得してる気がします。
趣味に合わせたりなどしても楽しめる 洋服で派手なファッションに挑戦したりなどは自分の場合はなかなか出来ないですが、不思議とネイルだとそれが出来ちゃったりします。 自分はサッカー観戦が好きで、J1リーグの横浜F・マリノスを応援しているのですが、マリノスが2022シーズンに優勝が近づいたタイミングには、マリノスの青白赤のクラブカラーに合わせてこんなネイルもしてみたりしてました。
趣味に合わせてトリコロールのネイルにしてることそのものが楽しいですし、さらには人に「どうしてその三色のネイルにしたんですか？」と聞いてもらって、そこからサッカーの話になったりなど、会話のきっかけになることも何度もありました。
会話のきっかけになり、覚えてもらいやすくなる 現状ネイルをしている男性は、前よりは増えているとは言ってもそれほど多くはないというのが実際のところです。 そのため、初対面の人と話すときはかなり好確率で「ネイルされてるんですね！」というふうに反応してもらえます。 そこからネイルするようになったきっかけなど会話のきっかけにもなりますし、相手の方がネイルが好きな方だと色について盛り上がったりすることもあります。
さらにメンズネイルをしている人が少ない現状では「ネイルしている男性」として印象に残りやすく、ネイルの人として覚えてもらいやすいです。実際、自分も趣味関連でちらっと一瞬話しただけの人と数ヶ月後にまたあって「あっ、あのときのネイルの綺麗な人だ！」と話しかけてもらったこともあります。 そういうふうにキャラ付けになって人に話しかけてもらえることは、自分からはなかなか人に話しかけられない人見知りな自分にとってはとても助かることです。
なんらかの生きづらさが取れた これは自分特有かもしれませんが、最近ネイルをするようになったフォロワーさんの一人も似たようなこと言ってたので書いときます。 単純にネイルをするようになって綺麗だから気分が明るくなったというのではなく、元々抱えていたのかもしれない、言語化の難しいなんらかの生きづらさが取れたような感覚があった気がします。 その要因はなんだったんでしょうか。 一つは、自分は元々「男らしさ」を強制されること（小さい頃に「男の子なんだから泣くな」と言われたこととか、ランドセルが全員黒だったこと（自分は黒が嫌で、でも目立つのも嫌で黒に近い紺のランドセルにしてましたが）とか、高校の時に運動会で男子生徒は上半身裸にさせられてたこととか）に違和感を覚えるタイプでした。5 それに対して、現状ネイルは女性がすることが多いとされている中で、少し逸脱できたのが自分にとっては「男らしさの強制」に対して少し反抗できたということなのかもしれません。 周りからどうみられるかを気にしすぎることなく（実際はポジティブな反応がほとんどなので心配しすぎだっただけなのですが）、自分の好きなようにチャレンジできたということは自分に対する自信にはなっているように思います。
メンズネイルの悪いところ メンズネイルのいいところを長々と語ってきたので、対比的に悪いところのセクションも作ってみたのですが、自分についてはネイルをやっていて悪いところはほとんどないです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>マッチングアルゴリズムの解説</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/matching/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/matching/</guid>
      <description>こちらに男性と女性をマッチさせるDAアルゴリズムの実行ができるウェブアプリを公開しました。 このページでは、実装したDAアルゴリズム（Gale-Shapleyアルゴリズム）の解説を行います。
安定結婚問題 DAアルゴリズムは「安定結婚問題」という問題を解くアルゴリズムとして知られています。 安定結婚問題とは、
男性と女性がそれぞれ複数人おり、 各男性はマッチしたい女性の希望順位表を、各女性はマッチしたい男性の希望順位表を提出し、 提出された希望順位表に基づいて男性と女性をマッチさせる という状況において、参加者に不満の残らないようなマッチのさせ方はどのようなものかを考えるものです。
例 男性は A、B、C の3人、女性は X、Y、Z の3人とし、提出された希望表は以下の通りであったとします。
A B C X Y Z 第1希望 X X Y C A B 第2希望 Z Y Z A B A 第3希望 Y Z X B C ここで Z さんの第3希望が空白となっているのは、「第2希望までの相手とマッチできなかった場合、それ以外の相手とマッチするよりは誰ともマッチしない方が良い」という意味です。1 この状況において、不満の残らないマッチというのはどのようなものでしょうか。
安定マッチング 安定結婚問題の目標は、参加者に不満の残らないマッチを見つけることです。では、まずどのようなマッチでは参加者に不満が残るか考えてみましょう。
上記の例において、次のようなマッチを考えてみます。
A さん &amp;ndash; X さん B さん &amp;ndash; Y さん C さん &amp;ndash; Z さん この例において、Z さんは自身が希望表に書いていない C さんとマッチしています。 この場合、Z さんは希望しない相手と無理矢理マッチさせられているという点で不満を持つでしょう。 したがって、安定結婚問題におけるマッチはまず次の条件を満たすことが望まれます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2021年の振り返りと2022年にやりたいこと</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/20220101/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 16:50:04 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/20220101/</guid>
      <description>せっかくこんなブログ作ってみたりしたので、2021年の振り返りでもしてみようかと思います。
マーケットデザインの共同研究・社会実装プロジェクトの開始 今年一年何をやっていたかと言うと、色々やっていたのですが大きなものだと主にこれをやってました。
＼プレスリリース／
AI Lab、GovTech開発センター、東京大学マーケットデザインセンター (@UTokyoMD) にて、共同研究を開始いたします。
官公庁・自治体のDXを #マーケットデザイン で推進。 経済学者の小島武仁氏、鎌田雄一郎氏と共に、社会課題の解決を目指します。#UTMDhttps://t.co/I8aFFVcfeu
&amp;mdash; サイバーエージェント　広報＆IR担当 (@CyberAgent_PR) March 16, 2021 具体的には、Advent Calendar で自分が書かせていただいた「保育所利用調整マッチングの実証実験」に取り組んでいます。
🎄#CyberAgentAdventCalendar2021🎄
9日目は #AILab が東京大学マーケットデザインセンター（UTMD）との共同研究の1つとして取り組んでいる「保育所マッチングプロジェクト」についてご紹介しています。ぜひご覧ください。https://t.co/EhfDpZ7rO6
&amp;mdash; CyberAgentDevelopers (@ca_developers) December 9, 2021 自分はこのプロジェクトで、経済学・CS分野で研究されているマッチングアルゴリズムを現実の問題に即した形で実装し、どういったアルゴリズムを使うべきかと言う議論と新アルゴリズムの開発を行なっています。
学生時代自分は研究でもプライベートでもプログラミングをすることはほとんどなかったため、 実装に手間取ったりすることも多々あり自分の力不足を感じることも多いのですが、 大学で学んできたマーケットデザインを実際に活用していくための社会実装プロジェクトということでとてもやりがいを持って取り組めています。
またこれ以外にもマッチング・マーケットデザイン関連の研究や社内での応用・社会実装プロジェクトをいくつか進めています。
広報・登壇 社内外向けの広報活動・登壇も色々させていただいた1年でした。
前述のプロジェクトでご一緒させていただいている鎌田先生と会社のオウンドメディアのFeaturesで対談させてもらったり、
―マーケットデザインと、その有用性を知ってもらいたい
近年注目が高まる、新しい研究領域「マーケットデザイン」
より良い社会の設計、共同研究での利点、両者の見据える未来についてなど、世界で活躍する経済学者 鎌田准教授と、AI Lab研究員冨田が対談を実施しました。https://t.co/c1JCH1Wjkt
&amp;mdash; サイバーエージェント　広報＆IR担当 (@CyberAgent_PR) September 21, 2021 また、EconFiesta2や日経学会秋季大会の企画セッション、企業研究のカンファレンスCCSEなどでもお話しさせていただきました。
A会場では12:00から、#経済学 に関する個人セッションがスタートします！
メルカリから柳沼慎哉氏、サイバーエージェントから冨田 燿志氏が登壇します😀
▼タイムテーブルhttps://t.co/g30pR8GSef
#CCSE2021 pic.twitter.com/TAzgnVcFvw
&amp;mdash; CCSE2021_企業による合同研究カンファレンス (@ccse_comitee) December 17, 2021 CA AWARDS そんなこんなしていたら、9月の全社表彰では20新卒入社対象のBest Rookie Awardとして表彰していただいちゃいました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『オレが私になるまで』</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/oregawatashininarumade/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Dec 2021 11:09:50 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/oregawatashininarumade/</guid>
      <description>「シリアスTSF」とは 「シリアスTSF」というジャンルをご存知だろうか。
いやご存知だろうかと言ってみたが、最近僕が勝手にそう呼び始めただけなので、そういう言葉があるのかどうか僕も知らないのだけど。
僕なりに定義してみると、シリアスTSFとは「ギャグ要素やエロ要素ではなく、TSに伴う登場人物の内面の葛藤や周りの人間関係の変化といったシリアス要素に物語の重きを置いた、ヒューマンドラマとしてのTSF（Trans-Sexual Fiction/性転換もの）」である。
ギャグでもエロでもないシリアスめなTSFが好きって話したことありましたっけ？
&amp;mdash; みーとみ (@miiitomi) October 24, 2021 現実にはあり得ない状況における少年・少女たちの戸惑い、葛藤が魅力のこのジャンルの作品を、 これから1つずつ僕が飽きるまで紹介していきたいと思う。
『オレが私になるまで』 1回目の今回は、シリアスTSFの王道作品である(と僕が勝手に思っている)この作品だ。
オレが私になるまで 4 (MFC) 『オレが私になるまで』（佐藤はつき作）、ComicWalkerにて連載しており、単行本は2021年12月現在でMFコミックスから4巻が刊行されている。
あらすじ やんちゃな小2男子の藤宮明(あきら)は、クラスの女の子に対ししょっちゅういたずらを働き、特に幼馴染の奈々に対してはスカートめくりの対象にするなどしていた。 ある夜、熱を出して一晩寝込むと、翌朝には髪が伸び女の子になっている。 病院での診断は「突発性性転換症候群」。 ある日突然性別が変わってしまう病気で、原因は不明、治療法もなく、女子として生きていかなければならなくなった。
男子に戻れないという事実を受け入れられず、女の子らしくすることを拒否し、これまで通りに元の学校に行こうとする明。 しかし周りの男子には受け入れられず服を脱がされるといったいじめを受け、一方かつて酷いことをし続けた女子たちには助けを求めることもできない。 さらにクラスメイトの保護者にはこの病気が感染性のものなのではないかと忌避され（実際には他の子にうつることはない）、元の学校には馴染めないまま、明は離れた祖母の家から別の小学校に女の子として通うことになった。
転校先の学校でも初めは女の子として上手く振る舞うことができない明だったが、そこで優しく友人として接してくれる渡井瑠海(るみ)に出会って……。
CAUTION!!
以下未読者の楽しみを奪わないように注意してこの作品の魅力を述べていくつもりですが、作品を読む前にネタバレや他者の感想を見たくない方は以下注意して、自己責任で読んでください！
瑠海と奈々 この物語で明にとって最重要人物になると言えるのが、転校先で出会い親友となる渡井瑠海だ。 転校先で男子が苦手になり、だが女子としても上手く振る舞えず女子に混ざることに恐怖心を抱く明を、瑠海は女子として優しく普通に接し、やがて明も心を開いて唯一無二の親友と呼べる存在になっていく。 そうしてやがて他の女子とも打ち解けていくのだが、ここで思い出すのが転校前の学校でひどいことをしてきたクラスメイトの女子たち、とりわけ幼馴染の奈々だ。
『オレが私になるまで』1巻第7話より 自分が女子として周りに受け入れられていくごとに奈々たちの視線を思い出すとともに、 元男子で女子をいじめてきた自分が女子として受け入れられてしまうことへの申し訳さと、 いつか元男子であったことが分かって気持ち悪がられるのではないかという恐怖心に明は苛まれることになる……。
この明と瑠海を中心とした周りの人間関係と、前の学校の奈々らとの関係性の中に生まれる、TSF独特の要素が絡んだヒューマンドラマがこの作品の魅力の一つだ。 瑠海との関係性がこの後どのように変化していくかと、転校後関わることはないが明の心の中に深く潜んでいる奈々との関係性がどのように精算されるのか、今後の展開のキーの一つになるだろう。
女の子としての自分の受け入れ 前項の話が人間関係から生まれる外向きのヒューマンドラマとしたら、 「明が女の子としての自分を受け入れる過程での葛藤」は明の内面の話になるだろうか（もちろんその二つは深く関連しあっているので簡単に外向き・内面と二項的に対置できるものではないが）。
最初、明は2度と男に戻れないという事実を受け入れられず、女の子らしくすることを一切拒否しようとする。 だが瑠海を中心にクラスで女子として受け入れられていくとともに、 明も少しずつ自ら女の子らしい格好をしようという意図が芽生えてくる。
しかし、明が男の子だった頃を当然知っており、当初女の子らしい格好をすることを全力で拒否していた明を見ている母親は、 明が女の子らしい格好をしていることを友達付き合いで仕方なく嫌々やっているものだと思い、明に無理しなくていいと伝えようとする。
『オレが私になるまで』1巻第10話より これだけなら転換後の性別を葛藤しながらも徐々に受け入れつつある子と、 子のために元の性別のまま生きていけるようにと願う親とのすれ違いと、 それを乗り越えようとする本人というシリアスTSFにありがちな（というほどシリアスTSF作品は多くないが、少なくともこの設定において素直な）展開なのだが、 ただ母親に伝えづらいというだけでなく、明本人の中にもそれを伝えづらい理由があり……。
『オレが私になるまで』4巻第41話より 可愛い格好をしたいけど、元の性別としての自分もまだあって、 生まれた時から自分を一番身近で見てきた母親にそれを伝えたら、それこそ本当に自分が変わってしまうんじゃないかという恐怖感。
もちろん僕自身がこれと全く同じような経験をしたことはないのだが、 でもそれを一番身近な人に口に出してしまうことで何かが決定的に変わってしまうような怖さは、自分にもわかるような気がする。 そういう微妙な心境をうまく表している良いシーンだと思った。
まとめ ここで紹介しなかったが物語上重要な役割を果たしている要素・登場人物はまだまだ沢山ある。 TSFと言われるとちょっとマニアックなジャンルに思われて手を伸ばしづらく感じている人もいるかもしれないが、人間の内面の葛藤と人間関係を描くヒューマンドラマが好きな人なら楽しめるシリアスTSF作品はあると思う。 その中でも王道的な(と僕が思う)この作品を、もし興味を持った方がいれば手に取ってみてもらえたらとても嬉しい。
12月22日発売の「オレが私になるまで」4巻の書店特典一覧です。
12月22日！！12月22日！！！12月22日です！！！！
よろしくお願いします！！！！#オレが私になるまで pic.twitter.com/Kl01mWH7Yh
&amp;mdash; 佐藤はつき@4巻12月22日発売 (@hatukisu) December 20, 2021 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Scarf&#39;s lemmaとその実装</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/scarf/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Dec 2021 10:53:40 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/scarf/</guid>
      <description>はじめに 誰しも普通に生きていると一度くらいScarf&amp;rsquo;s lemmaを実装する場面に遭遇すると思いますが、意外と日本語の情報が出てこなくて困ったことのある人もいるかもしれません。 Scarf’s lemma完全理解して実装完了したらqiitaかzennかにでも誰得記事書いてやろうかな
&amp;mdash; みーとみ (@miiitomi) November 19, 2021 というツイートを前にしましたが、せっかくブログ作ったのでここに勉強記録としてまとめてみようと思います。 お気持ち整理みたいな感じなので証明はちゃんとしないし、数学的・ゲーム理論的に厳密でない書き方してるとこも多々あるかも。
Scarf&amp;rsquo;s lemma とは Scarf&amp;rsquo;s lemmaとは Scarf (1967) で示されたコアを求めるための補題です。 応用としては、例えばマッチング理論の文脈で Nguyen and Vohra (2018) で安定マッチングを求めるために使用されています。
命題 $A, C$ は $n\times m$ $(n &amp;lt; m)$ の行列で $$ \begin{align*} A &amp;amp;= \begin{bmatrix} 1 &amp;amp; \dots &amp;amp; 0 &amp;amp; a_{1,n+1} &amp;amp; \dots &amp;amp; a_{1,m} \cr \vdots &amp;amp;\ddots &amp;amp; \vdots &amp;amp; \vdots &amp;amp; &amp;amp; \vdots \cr 0 &amp;amp; \dots &amp;amp; 1 &amp;amp; a_{n,n+1} &amp;amp; \dots &amp;amp; a_{n,m} \end{bmatrix},\cr C &amp;amp;= \begin{bmatrix} c_{1,1} &amp;amp; \dots &amp;amp; c_{n,1} &amp;amp; c_{1,n+1} &amp;amp; \dots &amp;amp; c_{1,m} \cr \vdots &amp;amp;\ddots &amp;amp; \vdots &amp;amp; \vdots &amp;amp; &amp;amp; \vdots \cr c_{n,1} &amp;amp; \dots &amp;amp; c_{n,n} &amp;amp; c_{n,n+1} &amp;amp; \dots &amp;amp; c_{n,m} \end{bmatrix} \end{align*} $$ の形のもので、$C$ は以下を満たすとします（これを標準形（standard form）と呼ぶことにします）：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>非エンジニアの初心者がHugo(テーマStack)&#43;GitHub Pagesでブログを開設するまで</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/hugo/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Dec 2021 21:30:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/hugo/</guid>
      <description>はじめに タイトルの通りです。 このブログを開設するまでにやったことを備忘録としてまとめておきます。 わざわざ僕が新たに書き記すまでもなく似たような記事はたくさんあるのですが、1本目に書く内容としてちょうどいい感じのものな気がしたので。 分かってる人からしたらそりゃそうってことしか書いてないと思うけど、僕みたいな初心者が見たら1ミリくらい参考になるかもしれない（ならないかもしれない）。
ちなみにタイトルに「非エンジニアの初心者が」と書きましたが、すごく広い意味で捉えればエンジニアと言えなくもないかも。 でも自己認識としてはエンジニアを名乗れるほど技術力はない（し肩書きもリサーチャーな）ので嘘ではないでしょう。 Git/GitHubの使い方とかは一応わかってることを仮定します。
使ったもの・環境 macBook Pro/macOS Big Sur v11.1 Homebrew v3.3.7 Hugo v0.89.4 Hugo Theme Stack Git/GitHub Hugoのインストール・スタート とりあえずHomebrewを使って、ターミナルで brew install hugo でHugoをインストールします。 hubo version と打ってバージョン確認すると
$ hugo version hugo v0.89.4+extended darwin/amd64 BuildDate=unknown と出るので入ったっぽい。
ブログ用のディレクトリを作るところで hugo new site sitename (sitenameのところは適当に) とすると、
$ hugo new site sitename Congratulations! Your new Hugo site is created in ***/***/sitename. Just a few more steps and you&amp;#39;re ready to go: 1.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
