<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>小説 on miiitomi</title>
    <link>https://miiitomi.github.io/categories/%E5%B0%8F%E8%AA%AC/</link>
    <description>Recent content in 小説 on miiitomi</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Wed, 15 Mar 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://miiitomi.github.io/categories/%E5%B0%8F%E8%AA%AC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>『傲慢と善良』辻村深月</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/goumantozenryou/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/goumantozenryou/</guid>
      <description>『人生で一番刺さった小説』の帯に「はい出たー帯が大袈裟なやつー」と思いつつ、「そこまで言うなら刺してもらおうじゃないか」と購入した本。刺さった。
架の婚約者・真実が行方不明になった。 結婚後は架の会社を手伝うため仕事を退職した次の日のことだった。 真実は上京する前に知り合った人からのストーカー被害に悩まされていたこともあり、架は真実が事件に巻き込まれたと考えて真実の実家のある前橋にまで捜しに行くが、その過程で真美の過去と向き合うことになる。
以下の感想はネタバレを含む可能性もあるので気を付けてお読みください。
失踪した婚約者を捜すというあらすじを見るとミステリっぽいのかと思うのだが（自分であらすじを書いてみようとしても、書ける範囲で書こうとするとそうとしか書けないのだが）、真実の前橋での婚活を題材として現代を描き出す作品と言っていいと思う。その婚活についての話の中で出てくるキーワードが、前橋で個人的に結婚相談所的なことを行っている小野里の言う「傲慢と善良」である。
「対して、現代の結婚がうまくいかない理由は『傲慢さと善良さ』にあるような気がするんです」
小野里が言った。 さらりとした口調だったが、架の耳に、妙に残るフレーズだった。
「現代の日本は、目に見える身分差別はもうないですけれど、一人一人が自分の価値観に重きを置きすぎていて、皆さん傲慢です。その一方で、善良に生きている人ほど、親の言いつけを守り、誰かに決めてもらうことが多過ぎて、&amp;ldquo;自分がない&amp;quot;ということになってしまう。傲慢さと善良さが、矛盾なく同じ人の中に存在してしまう、不思議な時代なのだと思います」
その種の傲慢さに身に覚えのない人などいないだろう1。そして、こちらは刺さる人と刺さらない人がいるのかもしれないが2、&amp;ldquo;自分がない&amp;rdquo;「善良さ」の表現にも自分は息が詰まった。そしてここに続くのが、『ピンとこない』である。
「&amp;mdash;&amp;mdash;婚活につきまとう、『ピンとこない』って、あれ、何なんでしょうね」
「&amp;mdash;&amp;mdash;ピンとこない、の正体について、私なりのお答えはありますよ」
「ピンとこない、の正体は、その人が、自分につけている値段です」
吸い込んだ息を、そのまま止めた。小野里を見る。彼女が続けた。
「値段、という言い方が悪ければ、点数と言い換えてもいいかもしれません。その人が無意識に自分はいくら、何点とつけた点数に見合う相手が来なければ、人は&amp;quot;ピンとこない&amp;quot;と言います。&amp;mdash;&amp;mdash;私の価値はこんなに低くない。もっと高い相手でなければ、私の値段とは釣り合わない」
架は言葉もなく小野里を見ていた。
「ささやかな幸せを望むだけ、と言いながら、皆さん、ご自分につけていらっしゃる値段は相当お高いですよ。ピンとくる、こないの感覚は、相手を鏡のようにして見る、皆さんご自身の自己評価額なんです」
みなが気付いていながら見て見ぬフリをしている、あるいはあえて言語化せずにいることなのかもしれないが、それをキッチリと突きつけてくる、「人生で一番刺さった小説」と言いたくなる人のいるのも分かる作品だった。
第一章の終わりでひと段落したかと思いきや続く第二章が話としてある種の「救い」になる気がするのだが、そこまでここで深く書くのはやめておこう。読み出した人には第一章だけでなく第二章まで読み通してほしい。
あるいは、その種の傲慢さに身の覚えのない人がいるとしたら、余程自分の内心に無自覚な人なんじゃないだろうか、と続けようとしたがこの考え自体が自分の傲慢さを表している気がする（だとしても撤回する気はないが）。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
自分は数年前だったら今ほど刺さってない気がする。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『信仰』村田沙耶香</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/sinkou/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/sinkou/</guid>
      <description>また村田沙耶香さん。 本を読んだら他に誰か読んで感想言ってる人いたりしないかなとフォロイーフィルタリングかけてツイート検索することがたまにあるんだけど、つい数日前に読んでる人いてびっくりした。 僕が丸の内魔法少女ミラクリーナの話したせい？
表題作の『信仰』は主人公永岡が昔のクラスメイト石毛にカルトに誘われるところから始まる。 カルト信者に布教されるという意味ではなく、教団を設立しようと誘われるの意味である。 ずっと接点もなかった石毛に会おうと言われた時点でマルチなりカルトなりに誘われるのだろうと思っていたので、教団を設立しようという誘いは斜め上からの話だとは思いつつ断ってすぐ帰ろうとするが、石毛が連れてきたもう一人が同じく元クラスメイトで真面目な印象の斉川さんだった。
その後永岡が鼻の穴ホワイトニングに行くとかいう描写が出てきて、「カルトに引っかけようって人自身たちがカルト的なものにハマってる」っていう図式だったらさすがに安直すぎるのでは？と思ったが、さすがに村田沙耶香氏そんなことはなかった。 永岡は現実主義だがそれに疑問を覚えるところがあり、そういったカルト的なもの？を信仰しようとしてる状態で、それが斉川さんと奇跡の噛み合わせを生んで思わぬ方向に進んでいく……。 短い短編だが「信仰」についていろんな態度の人が出てきてうまく対比されている作品だった。
他は10-20ページくらいの、小説作品にはなりきらなかったアイデアとエッセイといった感じだろうか。「気持ちよさという罪」に出てくる、自分にとって気持ちのいい「多様性」でなく、自分にとって都合の悪い、気持ちの悪い「多様性」の存在を認めて、その上で自分はそれを受け入れることができるか、という観点は重要だと思った。 自分が「多様性」を認めようと言うときに、自分にとって都合の良い多様性だけを「多様性」と言っていないかは常に自省していないといけない。
あと「書かなかった小説」。主人公が自分自身のクローンを買い、いつのまにか立場が逆転して、という話は小説の世界ではありそうな設定ではあるが、村田沙耶香がそれを小説作品として書いてたらどんな作品になってただろうかと思ってしまうものだった。
最近は恩田陸とか綿矢りさとか村田沙耶香とか、何作品も読んでる好きな作家の別作品ばかり読んでて、新開拓できてなくて良くないなあと感じてたところだったが、また村田沙耶香の読んでない他の長編を読みたくなってきてしまった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『丸の内魔法少女ミラクリーナ』村田沙耶香</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/marunouchi/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/marunouchi/</guid>
      <description>かなり前に買った記憶があるのだが買った直後忙しくて読めなくなり、その後読むタイミングを失ってずっと積んでた本。なぜその時すぐに無理してでも読まなかったのかと思うくらい面白かった。
「丸の内魔法少女ミラクリーナ」、「秘密の花園」、「無性教室」、「変容」の四篇からなる短編集。 それぞれに突飛な仕掛けが施されていてその設定からして発想力に震えるのだが、もしこれから読む人がいるかもしれないと思うと先入観無しに読んでほしいのでここに書くのは控えようと思う。 （本当に面白くて人に勧めたいと思った本ほど、先入観無しに読んで欲しくて結局何も語れなくなってしまう。）
しかもその設定のみで終わるのでなく、短編の中でしっかりと物語を紡ぎ上げてちゃんとストーリーとして面白いものを書き上げてしまうのが村田沙耶香の天才たるところ、
村田沙耶香の好きな小説は他にも多数あるのだが、それぞれ設定は大きく違っていてその振り幅の広さに感動する一方で、ストーリーとしての完成度というか文章の流れは村田沙耶香みを感じてさすがだと思う。
クレイジー沙耶香氏の本領の発揮された、心から人に勧めたいと思う本がまた一つ増えた。 （これから読む人に先入観与えたくなくて詳しいこと書けないので、結局この感想何一つ内容に触れてないな。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『生のみ生のままで〈下〉』綿矢りさ</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/kinomikinomamadege/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/kinomikinomamadege/</guid>
      <description>『生のみ生のままで〈上〉』の下巻。
上巻の最後で彩夏の事務所に引き離された（というか逢衣が身を引いた）後、数年後に彩夏が病気で芸能活動を停止したことをきっかけに再会する（というか逢衣が押しかける）と、彩夏は逢衣に対して拒絶するような態度を取る。
上巻では彩夏には共感しきれないところがあって逢衣にばかり感情移入していたが、（本当は今でも好きで好きで仕方ないけれど、再開して受け入れた後でまた離れることになったら耐えられないし、そうなるとしか思えない）という彩夏の思いの方に今度は引き込まれた。
その彩夏の拒絶する態度は、逢衣が彩夏を引き取って看病・サポートしていく中で少しずつ融けていく。この少しずつ融けていく態度の変化を小説で文章として表現するのってなかなか難しいと思う（そういう表現をしようとしていても、結局なんかのきっかけを機に急に態度を変えたように読めてしまう小説作品は多い）のだが、そこはさすがの綿矢りさというところで、本当に少しずつ彩夏が逢衣に対する態度を変化させていく様子が目に見えた。
そして彩夏の芸能活動復帰や、逢衣の両親との関係性などの出来事を経て、最後のクライマックスのシーンに移っていく。最後のシーンはすごく美しいので、この作品を読み始めた人はぜひ最後まで完走してほしいと心から思う作品だった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『生のみ生のままで〈上〉』綿矢りさ</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/kinomikinomamade/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/kinomikinomamade/</guid>
      <description>また綿矢りさ。 女性同士の恋の話。
綿矢りさの女性同士の恋の小説というと『ひらいて』（これは女性同士の恋の話と括っていいのかどうか要審議だが）も読んだことあるけれど、こちらはより純な感じ。
それぞれが交際している彼氏と出かけた旅先で偶然出会って、それまで同性に対して恋愛感情を抱いたことなかったはずなのに一方は一目惚れして、もう一方も相手に対して惹かれていく。 そんなことがあるんだろうかとは思うけど、彩夏が逢衣に恋するまでを語るところは本当に情熱的で文章に引き込まれる。
一方で、逢衣がどこで彩夏に惹かれたのかは作品中で逢衣によって直接語られるところはあまりない。ただ旅行先での第一印象は最悪だったのがカミナリとサイコロの件を経て印象が大きく変わり、友人となった後での携帯ショップの一件とで、人として惹かれるという意味では決定的になったのだろう。 それが彩夏の告白と行動によって関係性が友人から変わってしまったところで、ガラッと大きく動いてしまったのだろうか。 彩夏は売れっ子芸能人だしあまりに恋愛に対して情熱的だしで（素敵な人なんだろうとは思うが）自分としてはあまり共感できないのだけど、逢衣には共感するところもあるし気持ちの変化にすごく想像力を働かせながら読んで楽しむことができた。
この上巻は、最後で引越しして新しい良い新生活がスタートすると思いきや、ストーリーが一気に不穏になったところで終わる。 ここから逢衣と彩夏がどう動くのか下巻を読むのがとても楽しみ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『勝手にふるえてろ』綿矢りさ</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/kattenifuruetero/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/kattenifuruetero/</guid>
      <description>いつ買ったのか全く記憶にないくらい前に買ってからずっと読めてなかったこの本を今さらやっと読んだ。 もっと早く読んでおくべきだった。
中学生の時以来ずっと心に秘めてきた「イチ」への片想い以外に恋愛経験のない26歳オタク女子が、会社の暑苦しい同期社員「ニ」にアプローチされ告白されて……という話。 若干同種の拗らせ人間的なところの自分としては息苦しくなる描写も多かった。
拗らせ感が特に伝わってきたシーンとして印象に残ったのは、自分がイチに会うために強引に開いた同窓会のあと、またもや強引に開いた東京に住んでる同期との宅飲み会。 ニとはデートで自分の興味のあるところに行かせてもらえなかったり（あるいは行ってもあからさまに不満な態度を取られたり）、したい話をさせてもらえなかったりと明らかに相性が合わないなと感じていた一方で、この宅飲み会ではイチとはウィキペディアで調べた絶滅した生物の話で盛り上がったり、中学生の頃の思い出の話をしたりと悪くない感じのする描写がある。が、この時に主人公が思うのは、相性は悪くなさそうにもかかわらず、いや相性が悪くないからこそ、イチは絶対に自分のことを好きにならないという確信だった。
そしてその確信を裏付けるのがこの宅飲み会での最後の描写。
「どうして私のこと &amp;ldquo;きみ&amp;rdquo; って呼ぶの」
イチは私が大好きな、はずかしそうな笑顔になった。
「ごめん。なんていう名前だったか思い出せなくて」 （綿矢りさ『勝手にふるえてろ』より）
イチやニとの恋愛模様だけでなく、中学生の頃の描写も会社員としての描写も、「イケてる」とは言えない人間の内面を描いた小説として秀逸で繊細な作品だったと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『薔薇のなかの蛇』恩田陸</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/baranonakanohebi/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2023 18:24:42 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/baranonakanohebi/</guid>
      <description>2021年に17年ぶりに出版されていたらしい、恩田陸の理瀬シリーズの最新作。 理瀬シリーズは数年前に『三月は深き紅の淵を』を読んでハマって、シリーズ数作一気に読んだ記憶がある。
今回も全体を通して薄暗い雰囲気を醸し出しているダークなミステリという感じで、読み応えがあった。 恩田陸は蜜蜂とかチョコレートコスモスとかみたいな青春ものも面白いけど、自分はこういうダークな感じの方が好き。
ただ理瀬はどんな人物だったかかろうじて微かに記憶があるようなないようなって感じだったけど、ヨハンは名前は前も出てきてた気がするけどどんな人物だったっけってなってしまった。先に読み返しておくべきだったかもしれない。
また理瀬シリーズをもう一度読みたくなった。次は17年も空かずにシリーズ新作出してほしい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『NHKにようこそ！』滝本竜彦</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/nhk/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/nhk/</guid>
      <description>本を読んだ後にブログに読書記録をつけてる方を見かけて、自分もやってみようかと思い立ったので。 自分が飽きるまで続けてみようと思います（すぐ飽きる可能性大）。
というわけで思い立った後読んだ一冊目がこちら。 「美女に心中に誘われる小説を教えて！」って叫んでたらフォロワーさんに勧められるものだったのですが、読みやすいけどちょいクセ強めでした。 しかも（僕が読み飛ばしてたとかでなければ）美女に心中に誘われる描写なかったし（漫画版にはあるらしい）。
大学を中退してひきこもりになっている主人公が、自分が引き篭もりであるのはNHKの陰謀だと思い込んだり、隣人と逆転を目指してエロゲを作ろうとしたり、女子高生の岬に更生プロジェクト誘われてカウンセリングを受けたりする。
話はわりと支離滅裂なのだが、そもそも一人称視点の主人公が支離滅裂な発想をする人間なので、それをそのまま支離滅裂なものとして読める。 なによりテンポがめちゃくちゃ良くて一気にスラスラと読めてしまった。
自分は人見知りで面倒くさがりで緊張しいで出不精なところが若干あるので、正直少し引きこもりで帰省が若干あるのではと常々思っていて、人生の歩み方ががどっか違ってたらこう主人公みたいな引き篭もりになる可能性もちょっとはあったかな、と少しだけ共感しながら読んだ。本当に少しだけだけど。
最初は岬が上から目線で嘲笑するような態度をとってきて、「年下美少女に雑に扱われる系のやつか」と思ってちょっといいなと思ってたのだけど、そんな単純なあれではなかった。 次は単純に「年下美少女にただただ雑に扱われる系のやつ」を読みたい。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
