<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>マーケットデザイン on miiitomi</title>
    <link>https://miiitomi.github.io/tags/%E3%83%9E%E3%83%BC%E3%82%B1%E3%83%83%E3%83%88%E3%83%87%E3%82%B6%E3%82%A4%E3%83%B3/</link>
    <description>Recent content in マーケットデザイン on miiitomi</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Wed, 19 Jul 2023 14:27:45 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://miiitomi.github.io/tags/%E3%83%9E%E3%83%BC%E3%82%B1%E3%83%83%E3%83%88%E3%83%87%E3%82%B6%E3%82%A4%E3%83%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>EC&#39;23参加メモ</title>
      <link>https://miiitomi.github.io/p/ec23/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Jul 2023 14:27:45 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://miiitomi.github.io/p/ec23/</guid>
      <description>2023年7月9-12日にロンドンのKing&amp;rsquo;s College Londonで開かれたEconCS分野のカンファレンス、ACM Conference on Economics and Computation (EC&#39;23)に参加してきました。 私は主にマーケットデザイン・マッチング理論・メカニズムデザイン・オンラインプラットフォームなどのセッションに参加しました。 そこで聞いた研究発表のメモを置いておこうと思います。 特に私が興味を持った発表は太字で、それらはほぼtwitterに書いたものと同じになります。 ロンドンで今日から開かれているEconCS分野の国際カンファレンスEC’23に参加してます！あまり日本からの投稿・参加の多くないカンファレンスですが、せっかくなので興味持った発表についてのメモをこちらにあげていこうと思います！ #EC2023 pic.twitter.com/snroQwFWAR
&amp;mdash; みーとみ (@miiitomi) July 9, 2023 聞いたけどよくわからなかったとか、集中して聞いてなかったものなどは空白にしてあります。
1日目 7/9 AM: Market Design Workshop Title Speaker Memo Employees versus Contractors: An Operational Perspective Ilan Lobel スタッフを用意する際に企業は労働者を雇用するか業者と契約して用意するかの意思決定を理論的に分析。 Strategic Decentralized Matching: The Effects of Information Frictions Leeat Yariv 非中央集権的な労働マッチングマーケットにおいて、どのような条件でstable matchingになるかをBNEの均衡概念によって非協力ゲームで理論的に分析. Quality and Externalities on Platforms Peter Coles（Airbnb） プラットフォームにおいて利用者によるレーティングはあまりinformativeでないことも多い（airbnbではほとんどが星4~5）ので、revealed preference（再予約率）を用いて質を測る指標を作ろうという話。ただ再予約率ではゲストの特性や地理・時期的な面から影響を受けるので、それらをコントロールして指標GRP(Guest Rebooking Propensity)を作る。 Learning Bayesian Nash Equilibria in Auction Games Martin Bichler オークションにおけるBNEは確率的微分方程式として記述できる。それをNPGS（戦略をNNでモデリングして勾配降下的な方法？）によってBNEを最適化問題として収束させて解く？ Keynote Title Speaker Memo Social Connectedness and Information Markets Rachel Kranton Information providerはHigh/Low quality information newsを選んで供給、media userはnewsを見てhigh/low qualityを予想してshareするか否かを決め、ナッシュ均衡においてqualityがどのように決まるかを理論的に分析.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
